% !TeX root = ../main.tex

\chapter{Оформление списка литературы}

\epigraph{\textit{Вот это да, я даже не слышал, что Word\Reg умеет хоть как"~то автоматизировать создание библиографического списка\dots}}{Пользователь \textit{Microsoft\Reg Word\Reg}}

Далее будет рассмотрен вариант оформления библиографического списка в соответствии с ГОСТ Р 7.0.5--2008 \cite{CTAN:GOST}.

\inputminted[label=50\_main-4.tex]{LaTeX}{examples/50_main-4.tex}

Содержимое файла, подключенного в преамбуле, представлено далее.

\inputminted[label=55\_biblio.tex]{LaTeX}{examples/55_biblio.tex}

В конце корневого документа подключен библиографический список в формате \hologo{BibTeX}, который представляет наибольший интерес.

% pip install bibtex-pygments-lexer
\inputminted[label=57\_biblio.bib]{BibTeX}{examples/57_biblio.bib}

Библиографический список в формате \hologo{BibTeX} (\kw{.bib}) требует конвертации в формат, доступный для вставки в \LaTeX{}"~документ (\kw{.bbl}). Для этого, необходимо после первой компиляции документа выполнить команду \kw{bibtex 50\_main-4}. Обратите внимание, что программа \kw{bibtex} не требует указания расширения входного файла.

Далее, необходимо два раза скомпилировать документ: первый раз подключается библиографический список, а второй раз обновляются ссылки на элементы библиографического списка в тексте. После тройной компиляции корневого файла данного документа (\kw{50\_main-4.tex}), имеем следующий~PDF"~документ.

\begin{figure}[H]
\centering
\fbox{\includegraphics[page=1,width=0.48\textwidth]{examples/50_main-4.pdf}}
\fbox{\includegraphics[page=2,width=0.48\textwidth]{examples/50_main-4.pdf}}
\end{figure}

Потрясающей возможностью \LaTeX{} является автоматическое оформление списка литературы в соответствии с заданным стандартом. Стандарт задаётся командой \kwb{\textbackslash bibliographystyle}. Наиболее актуальным на момент написания книги стандартом является \kwb{ugost2008}, который соответствует ГОСТ Р 7.0.5"~2008.

Формат библиографических записей \hologo{BibTeX} довольно нагляден, однако, следует помнить две его особенности:

\begin{enumerate}
\item Во всех записях, необходимо добавлять поле \kw{language~=~\{russian\}}, чтобы поддержать кириллицу и дополнительный генерируемый текст был русским. 
\item Ссылки на электронные ресурсы не предусмотрены в стандарте \kwb{ugost2008}, такие записи были оформлены вручную. Этот путь далёк от идеала, но позволяет обойтись без создания новых стилей библиографического списка.
\item Формат поля \kw{author} предусматривает два варианта описания каждого автора. Авторы разделяются ключевым словом \kwb{and} (\textbf{не запятой}):
\begin{enumerate}
\item <<Имя Отчество Фамилия and Имя Отчество Фамилия and \ldots>>
\item <<Фамилия, Имя Отчество and Фамилия, Имя Отчество and \ldots>>
\end{enumerate}
\end{enumerate}

Для работы со списком литературы существует несколько графических оболочек, например \textbf{JabRef} \cite{JabRef}.

У данной программы множество возможностей для упрощения работы со списком литературы, в числе которых есть крайне полезная возможность поиска библиографических ссылок на статьи по их идентификатору DOI (Digital Object Identifier). Если вы хотите сослаться на известную зарубежную статью, скорее всего у неё есть DOI, и правильную библиографическую ссылку можно вставить автоматически (рисунок~\ref{fig:jabref}).

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{jabref.png}
\caption{Автоматическая вставка библиографической ссылки\\в программе \textbf{JabRef}}
\label{fig:jabref}
\end{figure}

По хорошему, в списке литературы не должно быть источников, на которые нет ссылок в тексте, однако, если вам необходимо добавить такие, можно использовать в любом месте документа команду \kw{\textbf{\textbackslash nocite}\{<метка>\}} или \kw{\textbf{\textbackslash nocite}\{*\}}, чтобы включить в список источников все известные библиографические ссылки.